《無聲入侵：中國如何將澳洲變成傀儡國家》

社區
【銀行仔】曾月入7萬的覺悟：搵錢比同齡人多，卻仍在食物鏈底層
撰文： 盧君朗 發佈日期：2017-11-15 18:37 最後更新日期：2017-11-16 15:41
Jimmy在銀行任職近7年，以前做客戶經理（RM）帶給他金錢和虛榮感。25歲，他的月入已比同齡朋友多出一倍；可是，風光背後卻是跑數的壓力，缺乏Work Life Balance的生活形態，以及各種法律風險和道德抉擇。
大半年前，他毅然辭去RM職位，轉到後勤部門工作。雖然收入減少，但他自覺生活比以前快樂：「起碼現在收工就真係收工，不用再想追數的事情。」他淡然地笑說。
以前，一套西裝，對Jimmy來說，就等於專業、醒目、靚他。因此，穿西裝上班，可說是他的願景（盧君朗攝）

【銀行黑幕】偽造擔保、夥同大耳窿 銀行職員：我返唔到轉頭
曾以「著西裝返工」為理想

Jimmy回想當初為何選擇做銀行，竟然源於他小時候的一個無聊夢想。學生時代的Jimmy，沒有什麼宏大的志願，不管是當空少，還是普通文員也好，心想只要能穿上一身整齊的西裝上班每天過得帥氣，像個專業人士就夠。可是，這樣單純的願望，卻讓他被同儕嘲笑。他還記得有朋友半開玩笑地揶揄他，將來絕對不會當上什麼專業人士：「他笑我讀副學士，第日人工低，好慘。這句說話我記到現在。」

最後，他當然沒有當上空少，卻誤打誤撞進了銀行工作。頭一年，他做櫃檯服務員，沒得穿西裝，只能穿制服，收入只得$13000左右。重複且枯燥的工作，讓他一年後堅決轉職做RM，負責推銷投資和保險產品等。「我簡直是一塊泥膠，哪個崗位缺人我都不介意去做。」對這份工，他沒多想，他根本不介意自己從事什麼工作，而至少這一刻，他終於可以穿上西裝上班。
從幫人數銀紙，做到月薪6、7萬，幫自己數銀紙，Jimmy以前會看不起低薪者，覺得他們「搵唔到錢、唔夠叻」（視覺中國）
25歲 高峰月入六、七萬：對眼生到上額頭

當上RM後，他每天早上站在鏡子前悉心打扮，以充滿自信的「專業人士」姿態踏出門口。「初時我會多買幾條領呔、襯衫；大熱天時也堅持全套西裝返工。」他笑說。可是，RM的工作，並不如他想像般專業。牌照易考、不講學歷：「老實說，只要跑到數，中五、中七畢業都做到喇。」

健談、外向的他，自問適合做RM，很多朋友亦認同他有潛質在這一行發展。Jimmy慢慢學懂了，在這一行若要成功，必需與客人不斷交流，知道對方職業、家庭背景、生活習慣等等細節，再為他們度身訂造適合的方案。例如，客人透露自己原來是一個要照顧單親母親的人，他才會知道他需要保險，而不是投資服務。「與客人傾談的過程，是需要交心，他們覺得你值得相信，才會坦誠道出自己的處境。其實我好享受這部份。當我有20個客，20個都做不同職業時，我就會知道20個職業的面貌。」Jimmy對待客人的方式，說不上推心置腹，但他多番強調，是「擺個心出來識朋友」，他從未覺得自己利用了客人的信任。在Jimmy心中，識朋友大概遠比跑到數快樂。奈何，生意歸生意，他始終要顧及業績，仍然少不免要向客人埋手：「我覺得一半一半吧，有一半是為了跑數；另一半是真的為了認識他們。」透過這種方式，他在推銷過程中事半功倍，漸漸站在行內穩了陣腳。

Jimmy曾經想像自己將近退休時，月入會是三萬元左右；當年他25歲，月入四萬起、到六、七萬不等。他形容自己當時揮霍無度，即使月入六、七萬，仍然可以月月清：「我知道自己下個月又搵得返，洗多啲都無所謂。」與朋友、舊同學，甚至長輩吃飯，自己付最大份錢；到蘭桂坊高級酒吧，一晚動輒花上數萬元消遣。為的，就是旁人豔羨的目光，以及「Jimmy做到嘢、叻仔，搵咁多錢」的讚美。這些目光、說話帶來的虛榮感，往往令他自感優越、高人一等，亦令他趾高氣揚：「現在回想，當時雙眼生到上額頭。有些朋友月入不及我一半，當然也包括曾經揶揄我那位朋友。那時候覺得錢就是一切，會覺得別人賺錢賺得少，就看不起他。」現在說着，他也有點愧疚，覺得以前太幼稚。不過將心比己，當有一日吐氣揚眉，有一定的成就時，又有誰能保證自己不會有那麼一點點的自傲？